**史惟亮**（）[中華民國作曲家](../Page/中華民國.md "wikilink")。生于[遼寧省](../Page/辽宁省_\(中華民國\).md "wikilink")[营口市](../Page/营口市.md "wikilink")。在[中日战争时期参加](../Page/中国抗日战争.md "wikilink")[中国国民党](../Page/中国国民党.md "wikilink")“东北党务专员”，在地下作[抗日工作](../Page/抗日.md "wikilink")，化名“石立”。[二次大战结束后](../Page/二次大战.md "wikilink")，已经十九岁的史惟亮开始了音乐的学习，这在音乐界算是较晚的。学习不久，[国共内战爆发了](../Page/国共内战.md "wikilink")，他以“流亡学生”的身份转到了[臺湾省立师范学院音乐系](../Page/國立臺灣師範大學.md "wikilink")，畢業後赴歐留學6年。

曾參與「[中國青年反共救國團](../Page/中國青年反共救國團.md "wikilink")」（[中國青年救國團前身](../Page/中國青年救國團.md "wikilink")）的藝術工作隊，積極參與各項勞軍活動，並曾創作「反共大合唱」等多首愛國歌曲。
爾後，擔任[臺灣師大附中音樂科教師](../Page/臺灣師大附中.md "wikilink")，[台灣省立交響樂團團長](../Page/台灣省立交響樂團.md "wikilink")、[國立藝專音樂科主任](../Page/國立臺灣藝術大學.md "wikilink")，重視民間歌謠與山地歌謠的採集，對於台灣民族音樂的發展具有開創性的貢獻。

史惟亮非常重視藝術深耕，為了讓藝術向下扎根，進入小學教書，並在國中、國小創建音樂班，推動音樂教育。

1977年因[肺癌病逝](../Page/肺癌.md "wikilink")，享年50歲。

著名的曲目有：《諧和》（豎笛與長笛二重奏）、《小祖母》（獨唱曲）、《青玉案》（獨唱曲）、《[國立臺灣師範大學附屬高級中學校歌](../Page/國立臺灣師範大學附屬高級中學#校歌.md "wikilink")》

其子[史擷詠亦為著名作曲家](../Page/史擷詠.md "wikilink")。

史惟亮和名作家紀綱在抗日時期是東北地下抗日工作的同事，具紀鋼所述，在其所著的抗戰諜報小說《滾滾遼河》中那位名叫史惟亮的腳色，在現實生活中就是這位史惟亮

## 參考資料

  - [樂界大動員
    紀念音樂會向史惟亮致敬-自由時報](https://web.archive.org/web/20070311032317/http://www.libertytimes.com.tw/2004/new/aug/30/life/art-1.htm)
  - [史惟亮--音樂創作道路上的苦行僧-大紀元文化網](https://web.archive.org/web/20070311034605/http://www.epochtimes.com/b5/3/3/9/c11224.htm)

[category:營口人](../Page/category:營口人.md "wikilink")
[Wei惟](../Page/category:史姓.md "wikilink")

## 外部連結

  - [臺灣音樂家群像 史惟亮](http://musiciantw.ncfta.gov.tw/list.aspx?c=&p=M014)

[Category:中華民國作曲家](../Category/中華民國作曲家.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學校友](../Category/國立臺灣師範大學校友.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:台灣戰後東北移民](../Category/台灣戰後東北移民.md "wikilink")
[Category:罹患肺癌逝世者](../Category/罹患肺癌逝世者.md "wikilink")